大陸民間研發火箭升空

大陸零壹空間公司研發的「重慶兩江之星」火箭昨（17）日在大陸西北部某基地發射成功。 中新社

大陸零壹空間公司研發的「重慶兩江之星」火箭昨（17）日在大陸西北部某基地發射成功，這是中國首枚由民營公司自主研發的商用火箭，未來將與美國SpaceX一樣，搶攻商業火箭發射商機。

「重慶兩江之星」昨天早上以最大速度超5.7倍音速發射升空，全長9公尺的火箭，搭載無線收發技術等驗證平台總重7.2公噸，全程大氣層內飛行時間達306秒，飛行距離有273公里。

零壹空間創始人兼CEO舒暢表示，未來將鎖定全球微小衛星市場，提供訂製化、一體式解決方案，現在大衛星一半以上的市場被SpaceX占領，台灣、馬來西亞這些地區的衛星都是找SpaceX發射，未來五年要追上SpaceX。

經濟日報提供

微小衛星近年如雨後春筍般出來以後，開拓新市場商機，這些500公斤以下的小衛星就是零壹空間想做的市場。

把火箭成功送到太空上去只是第一步，接下來，零壹空間還要打通一條包括火箭製造、衛星製造、地面基站、空間站運輸在內的航天全產業鏈。

零壹空間總體控制部總監李雲鵬指出，當前很多研究機構和大學都有進行飛行試驗的需求，但過去只能請航太國家隊幫忙，就算有機會，研發週期過長、成本非常高，以前要把衛星送天空，發射一次火箭成本最便宜也要人民幣6,000萬元（約新台幣2.8億元）。

首枚民營商用火箭飛行成功，打破了中國航太科技由官方國家隊主導的慣例，締造商業航太市場和新的航太商業服務模式。因此，航太民企受到矚目。

「重慶兩江之星」的民企投資股東，包括重慶兩江航投集團、哈工大機器人集團、正軒投資、春曉資本、聯想之星、前海梧桐併購基金、鴻泰基金、招商局創投、前海萬得、通江資本等，累計融資近人民幣5億元。

其中，哈工大機器人集團是哈爾濱工業大學聯合黑龍江省政府、哈爾濱市政府成立的智能裝備集團；正軒投資是比亞迪聯合創始人創立的高科技領域投資機構。

更令人矚目的是，自主研發的民營商用火箭是一群平均年齡僅有32歲的中國年輕科研團隊，依託三輪融資的市場化力量，以及重慶兩江新區航空航太產業發展的創新環境，從設計、生產、試驗、裝配到完成首飛，包括在九個月完成發動機研製、六個月完成控制系統研製，過程僅用了一年多時間。

侵侵又贏

厲害了

中國有民企架咩

五六億就可以研發火箭上太空
起條垃圾高鐵要千幾億

馬超

中國或成最大贏家

又發財太空垃圾 支那國家級都收唔返，仲要民企

*發射

馬超 舒暢
做乜鳩

支那會俾民間擁有武器

隨手射架垃圾上天唔駛付出代價 跌落嚟邊個負責

你真係相信係民企

贏國套路就係美國做咩 佢再抄一個

又然了

民企？睇下點

諗諗下 千幾億香港人上埋太空住都得

黨企

屌你以為佢真係民企

幾時都話三跑係用嚟上太空嘅 香港走在太空科技最前線

C.馬超唔通係佢？

回收唔到，個成本可以同spacex 鬥？

中共治下，深知自己其身不正，所以要嚴格確保任何機構組織都要係自己掌控之內，以防生變危及政權